\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}
\usepackage{lastpage} %número total de páginas
\usepackage{fancyhdr}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{UC3M}
\lhead{Inteligencia en la Artificial en la industria del entretenimiento}
\rfoot{Pág. \thepage \hspace{1pt} de \pageref{LastPage}}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica 1: Búsqueda de caminos}} \\ Inteligencia en la Artificial en la industria del entretenimiento}
\author{
\def\arraystretch{1.5}
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}


\begin{document}
\maketitle
\setcounter{page}{2}
\tableofcontents
\newpage

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	En el presente documento se han recogido las cuestiones solicitadas en el enunciado de la práctica, destinando para ello una sección a responder las preguntas planteadas, una segunda donde se describe la implementación de los tres métodos solicitados y por último una sección de conclusiones, problemas y comentarios personales sobre la realización de la práctica.

\setcounter{secnumdepth}{3}
\section{Búsqueda en cuadriculas}
	La primera fase de la práctica consiste en implementar los métodos \texttt{generateSuccessors} y \texttt{calculateHeuristic} necesarios para calcular el camino para desplazarse desde un punto a otro del mapa
	utilizando movimientos en horizontal y vertical.

	\subsection{generateSuccessors}
		Dada una posición, este método debe devolver una lista de objetos \textit{Successor} de las posiciones a las que se pueda desplazar una unidad desde dicha posición, ya que en esta fase, los movimientos son únicamente verticales y horizontales, se realiza una evaluación de las casillas adyacentes en cada una de estas cuatro direcciones, y en caso de que sean posiciones transitables (\texttt{isWalkable = True}) se añade a la lista de sucesores un nuevo sucesor creado con las coordenadas del punto adyacente que se estaba evaluando.

		Una vez se han comprobado las cuatro direcciones y añadido o no los sucesores para cada una, se devuelve la lista.

	\subsection{calculateHeuristic}
		Para el cálculo de la heurística se ha usado Distancia Manhattan, ya que sólo se pueden usar movimientos verticales y horizontales. Para calcularla se obtienen el número de casillas horizontales y verticales y se devuelve la suma de ambos valores más uno.

		Cada casilla tiene un coste uno, y para el calculo se han utilizado las distintas coordenadas de los objetos tipo \textit{Point} de origen y destino que se le pasan al método.

	\subsection{Resultados}

		\begin{center}
		\begin{tabular}{l | l | l | l | l}
			Estado inicial 	& Estado final	& Nodos Expandidos 	& Coste & Tiempo \\ \hline
			(96, 496) 		& (0, 0) 		& 32306 			& 654 		& 1671 \\
			(84, 4) 		& (0, 0)  		& 348 				& 88 		& 57 \\ \hline
			(96, 496) 		& (4, 252) 		& 176010 			& Solución no encontrada 	& 6753 \\
			(84, 4) 		& (4, 252)  	& 176010 			& Solución no encontrada 	& 7025	\\ \hline
			(96, 496) 		& (112, 292) 	& 1937 				& 220 		& 49	\\
			(84, 4) 		& (112, 292)  	& 13609 			& 346 		& 551	\\ \hline
			(96, 496) 		& (272, 104) 	& 52963 			& 602 		& 4120	\\
			(84, 4) 		& (272, 104)  	& 6633 				& 288 		& 380	\\ \hline
			(96, 496) 		& (328, 256) 	& 11079 			& 472 		& 850	\\
			(84, 4) 		& (328, 256)  	& 9621 				& 496 		& 460	\\ \hline
			(96, 496) 		& (440, 8) 		& 44855 			& 832 		& 6230	\\
			(84, 4) 		& (440, 8)  	& 705 				& 360 		& 11	\\ \hline
			(96, 496) 		& (496, 356) 	& 27515 			& 558 		& 1631	\\
			(84, 4) 		& (496, 356)  	& 107914 			& 804 		& 15558	\\ \hline
			(96, 496) 		& (508, 136) 	& 15520 			& 772 		& 1310	\\
			(84, 4) 		& (508, 136)  	& 23582 			& 556 		& 2129	\\ \hline
		\end{tabular}
		\end{center}



\section{Búsqueda en cuadriculas en diagonales}
	En la segunda fase, se pasa a tener en cuenta las casillas diagonales, por lo que hay que hacer ciertas modificaciones en los dos métodos que se utilizan para calcular caminos.

	\subsection{generateSuccessors}
		Al tener en cuenta movimientos diagonales, hay cuatro sucesores más para cada posición, por lo que simplemente se deben añadir los condicionales que evalúan cada una de las 4 direcciones y añaden los nuevos sucesores correspondientes a la lista que se devuelve al final.

	\subsection{calculateHeuristic}
		En este caso, como se contemplan todos los tipos de movimientos, la medida que se ha usado es Distancia Euclídea. Además hay que tener en cuenta que los movimientos diagonales tendrán un coste distinto, por lo que se comprueba si el desplazamiento va a ser en horizontal o vertical, en cuyo caso el coste vuelve a ser la unidad. Si por el contrario se requiere desplazamientos que se puedan cubrir con movimientos diagonales, el coste será de 0.5.

	\subsection{Resultados}

		\begin{center}
		\begin{tabular}{l | l | l | l | l}
			Estado inicial 	& Estado final	& Nodos Expandidos 	& Coste & Tiempo \\ \hline
			(96, 496) 		& (0, 0) 		& 24637				& 496 		& 911 \\
			(84, 4) 		& (0, 0)  		& 503				& 84 		& 8 \\ \hline
			(96, 496) 		& (4, 252) 		& 176015 			& Solución no encontrada 	& 6831 \\
			(84, 4) 		& (4, 252)  	& 176039 			& Solución no encontrada 	& 7606	\\ \hline
			(96, 496) 		& (112, 292) 	& 3387				& 204 		& 97	\\
			(84, 4) 		& (112, 292)  	& 11444				& 288 		& 470	\\ \hline
			(96, 496) 		& (272, 104) 	& 72137				& 489 		& 2806	\\
			(84, 4) 		& (272, 104)  	& 1215				& 188 		& 26	\\ \hline
			(96, 496) 		& (328, 256) 	& 261				& 240 		& 13	\\
			(84, 4) 		& (328, 256)  	& 10322				& 325 		& 373	\\ \hline
			(96, 496) 		& (440, 8) 		& 2556				& 488 		& 119	\\
			(84, 4) 		& (440, 8)  	& 5254				& 356 		& 139	\\ \hline
			(96, 496) 		& (496, 356) 	& 11680				& 400 		& 419	\\
			(84, 4) 		& (496, 356)  	& 22959 			& 520 		& 868	\\ \hline
			(96, 496) 		& (508, 136) 	& 867				& 412 		& 50	\\
			(84, 4) 		& (508, 136)  	& 3032				& 424 		& 85	\\ \hline
		\end{tabular}
		\end{center}

\section{Búsqueda jerárquica}
	En la tercera fase la búsqueda se debe hacer entre regiones y posteriormente calcular el camino de una región a otra, usando para ello los \textit{chokePoints}, es decir, los puntos de intersección entre dos regiones.

	\subsection{HierarchicalMap}
		Para el desarrollo de esta fase se ha generado una nueva estructura de datos llamada \texttt{HierarchicalMap}, esta posee dos atributos que son una lista de listas de objetos \textit{Successor} y una matriz de listas de objetos \textit{ChokePoint}.

		Al inicializar la clase, se llama al método \texttt{getRegionConections}, al cual se le pasa la lista de regiones que componen el mapa, y mediante los métodos \texttt{getConnectedRegions} y \texttt{getCenter}, entre otros, se va recorriendo cada región, obteniendo sus regiones adyacentes y creando un objeto \textit{Successor} para cada una de ellas, estos objetos se meten en una lista, y esa lista en la lista que forma el atributo de la estructura. Al terminar el método, el atributo \textit{conexiones} de la estructura, contiene una lista donde el índice de cada posición se corresponde con el id de una región (restándole uno, ya que los ids empiezan en 1), y el valor es una lista con las regiones adyacentes, es decir, los sucesores.

		El segundo atributo, al que llamamos \textit{chokePoints}, se inicializa como una matriz con tantas filas y columnas como el número de regiones que forman el mapa, la cual se rellena utilizando el método \texttt{getCPConections}. Dado que las filas y columnas de la matriz están relacionadas con el id de una región y el valor de una posición contiene la lista de \textit{chokePoints} que conectan ambas regiones, sólo se van a utilizar las posiciones superiores a la diagonal principal, ya que las inferiores serían los mismos valores y ninguna región se conecta consigo misma. Al principio del método \texttt{getCPConections} se inicializan las posiciones superiores a la diagonal principal con una lista de \textit{chokePoints} vacía, a continuación, utilizando el mapa pasado como parámetro, se obtiene una lista con todos los \textit{ChokePoints} del mapa, de estos objetos se pueden obtener los ids de las regiones que separa, y usando estos ids como índices de la matriz, se añade cada \textit{ChokePoints} a su lista correspondiente. Dado que sólo se usa la mitad de la matriz, se debe evaluar cuales son los índices para acceder a la posición en la que está la lista mediante un condicional que se asegura que la primera región tenga un id menor.

		Al finalizar el método anterior se tiene una matriz en la que utilizando los ids de dos regiones como índices, se accede a la lista de \textit{ChokePoints} que las comunican. Como sólo se usa la mitad de la matriz, y en esta práctica el único objetivo de recuperar el chokePoint es obtener su coordenada (el centro), se ha añadido un método \texttt{getChokeCenter} al que se llama con los dos ids de las regiones cuyo chokePoint queremos recuperar y este se encarga de acceder correctamente a la matriz y devolver un objeto \textit{Position} con las coordenadas del centro del chokePoint.

	\subsection{generateSuccessors}
		El proceso de generar los sucesores es inmediato, ya que utilizamos una estructura \texttt{aux} de tipo \texttt{HierarchicalMap}.

		Con el punto pasado como parámetro obtenemos la región a la que pertenece, y sabiendo la región, basta con devolver la lista de sucesores del atributo \textit{conexiones} de la estructura auxiliar, contenida en la posición cuyo indice es igual al id de la región actual menos uno.

	\subsection{calculateHeuristic}
		Para calcular la heurística volvemos a utilizar la distancia euclídea, añadiendo la comprobación de si ambos puntos están en la misma región, en cuyo caso, el valor de la heurística es 0.

	\subsection{search}
		Para hacer la búsqueda jerárquica necesitamos, en primer lugar, instanciar objetos de \texttt{SearchP13} y \texttt{SearchP12}, una vez los tenemos, hay que hallar la región a la que pertenece el punto destino, y llamar al método \texttt{search} de \texttt{SearchP13} pasándole como parámetros el punto de inicio y el centro de la región a la que pertenece el punto destino. Hecho esto podemos recuperar el resultado, y de él, el path, con el que obtendremos el id de las regiones que se van a recorrer.

		En este punto se tienen el id de las regiones a recorrer en una lista, por lo que usando el método \texttt{getChokeCenter} de la estructura de tipo \texttt{HierarchicalMap}, se procede a incluir en una lista de puntos, el punto de inicio, los puntos cuyas coordenadas son el centro del chokePoint que unen las regiones que se deben recorrer ordenadamente hasta la región destino, y por último el punto destino.

		Con la lista de puntos a los que de debe llegar secuencialmente para alcanzar el destino, se procede a llamar al método \texttt{search} del objeto \textit{SearchP12} con los pares de puntos que forman el camino e ir guardando los resultados de los recorridos para al finalizar, construir el objeto \texttt{Result} que se debe devolver, el cual imprimimos antes de devolver.

		También se imprime una linea resumen que incluye las regiones expandidas y cuya finalidad es copiar para incluir en la siguiente sección de este documento.

	\subsection{Resultados}

		\begin{center}
		\begin{tabular}{l | l | l | l | l | l}
			Estado inicial 	& Estado final	& Regiones Expandidas & Nodos Expandidos & Coste 	& Tiempo \\ \hline
			(16, 8) 		& (284, 263) 	& 13 					& 4277 			 & 498 		& 311 	 \\ 
			(744, 996) 		& (284, 263) 	& 41 					& 11127 		 & 1150 	& 573 	 \\ \hline
			(16, 8) 		& (580, 948) 	& 26 					& 10642 		 & 1152 	& 802 	 \\
			(744, 996) 		& (580, 948) 	& 1 					& 1599 			 & 164 		& 285 	 \\ \hline	
			(16, 8) 		& (496, 456) 	& 47 					& 0 			 & Solución no encontrada	& 12  	 \\
			(744, 996) 		& (496, 456) 	& 47 					& 0 			 & Solución no encontrada	& 11  	 \\ \hline
			(16, 8) 		& (24, 972) 	& 22 					& 12675 		 & 964 		& 924 	 \\
			(744, 996) 		& (24, 972) 	& 32 					& 10606 		 & 1041 	& 856 	 \\ \hline
			(16, 8) 		& (804, 100) 	& 30 					& 8808 			 & 1025 	& 539 	 \\ 
			(744, 996) 		& (804, 100) 	& 37 					& 11268 		 & 896 		& 627 	 \\ \hline
		\end{tabular}
		\end{center}


\section{Conclusiones}
	Una de las mejores conclusiones de la práctica, es la utilidad de hacer cálculos previos con la finalidad de que durante la ejecución, el procesamiento sea mucho más rápido. La dificultad incremental de la práctica ha sido algo bueno a destacar, sin embargo el último punto ha resultado complicado y debido a las dimensiones de la plataforma, difícil de arreglar, además hemos sentido que a hay ciertas cosas que tenemos que dar por hechas al no encontrar qué o donde se están haciendo las operaciones.

	Otra cosa que nos ha causado algún problema ha sido trabajar con las listas de java, ya que hay determinadas cosas o maneras de hacerlas que mientras que en otros lenguajes son triviales, en java requiere más cuidado, lo que nos hace pensar si realmente sabemos programación orientada a objetos o simplemente hacemos lo que podemos con lo que sabemos.

	Por lo demás ha sido ilustrativa y nos ha gustado ver como la clave para solucionar la mayoría de problemas es modularizar, abordando los problemas por partes en vez de todo a la vez.



\end{document}
